\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage{templates/sbc-template}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{float}
\usepackage{graphics}
\usepackage{url}
\usepackage[tight,footnotesize]{subfigure}
\usepackage{stfloats}
\usepackage{enumerate}
% \usepackage[left=3cm,top=3cm,right=3cm,bottom=3cm]{geometry}


% correct bad hyphenation here
\hyphenation{op-tical net-works semi-conduc-tor}


\begin{document}

%\title{Arquitetura para Mitigação de Ataques DDoS em Nuvem}
\title{Uma Arquitetura para Mitigar Ataques DDoS\\ em Serviços Web sob Nuvem}


\author{
Cinara Menegazzo, Fernando Bernardelli, \\
Fernando Gielow, Nadine Pari, Aldri Santos
}
   
\address{Departamento de Informática -- Universidade Federal do Paraná\\
NR2 - Núcleo de Redes Sem Fio e Redes Avançadas -- Curitiba -- Brasil
  \email{\{cmenegazzo,fcbernardelli,fhgielow,nelpari,aldri\}@inf.ufpr.br}
}     

\maketitle

{\footnotesize

\begin{abstract}
Distributed Denial of Service (DDoS) attacks are often neglected since they only cause an interruption of the normal functioning of the available resources. 
%However, when those attacks take place on e-commerce applications, a pause in such services may represent large financial loss. 
With the advent of the Future Internet and architectures like Cloud Computing, mitigating DDoS attacks giving more resources to the applications has become a feasible alternative, but entails the Economic DDoS problem. This paper presents an architecture to mitigate DDoS attacks against a Cloud hosted application. Such architecture is based on the idea of instantiating a replica of the application - simple operation for a Cloud - and redirecting only authentic queries to this replica. The architecture does not need to identify the attackers and, even so, get to filter only authentic traffic, without extra overhead and potential categorization errors that could be introduced when trying to identify the clients.
%\input{parts/a00-resumo}
\end{abstract}

\begin{resumo}
Ataques de Distributed Denial of Service (DDoS) frequentemente são negligenciados por representarem apenas interrupção de funcionamento normal dos recursos disponíveis. 
%Porém, tratando-se de aplicações destinadas ao comércio eletrônico, uma parada do serviço representa perdas financeiras. 
Com o advento da Internet do Futuro e arquiteturas como a cloud, a mitigação deste tipo de ameaça com o acréscimo de recursos para as aplicações se torna uma alternativa viável, mas que acarreta o problema do economic DDoS. Este artigo apresenta uma proposta de arquitetura para a mitigação de ataques DDoS direcionados a uma aplicação hospedada em uma cloud. Tal arquitetura é baseada na instanciação de uma réplica da aplicação - operação simples em uma cloud - e redirecionamento de apenas requisições legítimas a esta réplica. A implementação da arquitetura não precisa identificar os clientes atacantes e, ainda assim, conseguir filtrar apenas o tráfego legítimo sem a carga e possíveis erros de categorização que seriam introduzidos pela tentativa de identificação de clientes.
% \input{parts/a00-resumo}
\end{resumo}

}

%\pagebreak
\section{Introdução}
\input{parts/a01-introducao}


\section{Trabalhos Relacionados}
\input{parts/a02-trabalhos-relacionados}

\section{Arquitetura para Mitigação de DDoS em \emph{Cloud}}
\input{parts/a03-arquitetura}


\section{Implementação}
\input{parts/a04-implementacao}

\section{Avaliação}
\input{parts/a05-avaliacao}

% \subsection{Cenários}
\input{parts/a06-cenarios}

\subsection{Resultados}
\input{parts/resultados}

\section{Conclusão}
\input{parts/a07-conclusao}


%\section{Cronograma}
%\input{parts/a08-cronograma}

%\section{Acknowledgements}
%\input{parts/a09-acknowledgements}


% \newpage
% \bibliographystyle{unsrt}

{\footnotesize
\bibliographystyle{templates/sbc}
\bibliography{parts/proposta}}
\end{document}
